\section{Objektove orientovane programovani}

Objektove orientovane programovani je metoda pri ktere jsou zakladni casti objekty.

\subsection{Objekt}

Je abstrakce, ktera ma ruzne atributy a metody.


\subsection{Tridy}

Tridy definuji jak maji dane skupiny objektu pracovat. Vytvareji objety podle zadanych pravidel s ruznymi atributy a metodami.

Konvence je psat nazvy velkym cammel-case (napriklad MojeTrida).

Definice tridy muze vypadat takto:

\begin{lstlisting}
class Pes:
    pass  # pass znaci prazdne telo podminky, cyklu, ...
\end{lstlisting}

\subsection{Inicializace objektu}

Objekt vytvorime zavolanim tridy, presneji jejiho konstruktoru. Konstrutor muzeme nadefinovat, ale to se dozvite dale.

Objekty obvykle pojmenovavame malymi pismeny s podtrzitky (napriklad. muj\_objekt).


\begin{lstlisting}
alik = Pes()
\end{lstlisting}

\subsection{Atributy}

Objekt muze mit atributy, to jsou promenne jakehokoliv typu, ktere jsou svazane s danym objektem.

K tomu abychom mohli efektivne pracovat s atributy, potrebujeme znat alespon zakladni metodu tridy, konstruktor.

\subsection{Metody}

Metody jsou funkce definovane v tele tridy, ktere jsou svazane s objektem. Jejich prvni parametr je vzdy objekt, konvence pouziva \lstinline|self|. Dalsi atributy jsou nepovine.

Pri volani techtometod pouzivame teckovou notaci \lstinline|objekt.metoda()|. Parametr \lstinline|self| se doplni automaticky, ostatni parametry (pokud jsou pozadovany) vyplnime standartne.

\begin{lstlisting}
class Pes(object):
    def stekni(self):
        print 'Haf'
    def stekni_n(self, n):
        print n*'Haf'

alik = Pes()
alik.stekni()
alik.stekni_n(3)
\end{lstlisting}

\subsubsection{Specialni metody}

Nektere metody jsou vyhrazene pro specialni ucely, maji jmenou konvenci \lstinline|__specialnimetoda__|.


\subsubsection*{Konstruktor}
Jednou ze specialnich metod je konstruktor. Ten se spousti pri inicializaci objektu. Konstruktor se jmenuje \lstinline|__init__|.

Pokud si nadefinujeme vlastni konstruktor, muzeme vyuzit vyhody objektoveho programovani.

Metoda nema definovanou navratovou hodnotu (return), protoze vraci objekt.

Nadefinujme si znovu tridu Pes, tentokrart s konstruktorem a s nejakymi atributy.

\begin{lstlisting}
class Pes(object):
    def __init__(self, jmeno, vek, vaha):
        self.jmeno = jmeno
        self.vek = vek
        self.vaha = vaha


alik = Pes('Alik', 3, 20)
ben = Pes('ben', 8, 10)

alik.jmeno
ben.vek
\end{lstlisting}


\subsubsection*{\_\_str\_\_}

Dalsi specialni metoda je \lstinline|__str__|. Pokud chcete objekt prevest na retezec (treba ho chcete vypsat) tak definujte metodu \lstinline|__str__|.

Pokud nemame metodu str, vypsani objektu vypada takto:

\begin{lstlisting}
class Pes(object):
    def __init__(self, jmeno):
        self.jmeno = jmeno


alik = Pes('Alik')
print(alik)
<__main__.Pes object at 0x7f2ddf33cfd0>
\end{lstlisting}

Pokud metodu \lstinline|__str__| zadefinujeme, muze vystup vypadat takto:

\begin{lstlisting}
class Pes(object):
    def __init__(self, jmeno):
        self.jmeno = jmeno
    def __str__(self):
        return self.jmeno


alik = Pes('Alik')
print(alik)
Alik
\end{lstlisting}

Takovych metod je mnoho, pokud je budete potrebovat, jsou v dokumentaci pythonu, ale vetsinou bude stacit konstruktor (\lstinline|__init__|).


\subsubsection{Staticke metody}

Staticke metody jsou metody ktere nepracuji s objektem. Slouzi treba k vytvareni vice objektu a nebo jako pomocne funkce.

Staticke metody se oznacuji dekoratorem \lstinline|@staticmethod|.

Ukazka staticke metody muze vytvorit objekt s nahodnymi daty, napriklad:

\begin{lstlisting}
import random

class Pes(object):
    def __init__(self, jmeno, vek, vaha):
        self.jmeno = jmeno
        self.vek = vek
        self.vaha = vaha

    @staticmethod
    def nahodny_pes():
        jmeno = random.choice(['alik', 'ben', 'dick'])
        vek = random.randint(1, 10)
        vaha = random.randint(1, 50)

pes = Pes.nahodny_pes()
pes.jmeno
pes.vek
pes.vaha
pes2 = Pes.nahodny_pes()
pes2.jmeno
pes2.vek
pes2.vaha
\end{lstlisting}


\subsection{Property}

Property je metoda, ktera se pri inicializaci objektu spocita a pote se k ni pristupuje jako k atributu.

Metoda, ktera se ma chovat jeko atribut (property) oznacime dekoratorem \lstinline|@property|.

\begin{lstlisting}
import datetime

class Pes(object):
    def __init__(self, jmeno, vek, vaha):
        self.jmeno = jmeno
        self.vek = vek
        self.vaha = vaha

    @property
    def rok_narozeni():
        return datetime.date.today().year - self.vek

pes = Pes('Alik', 1, 10)
pes.rok_narozeni
pes.vek = 2
pes.rok_narozeni
\end{lstlisting}

Pokud bychom nepouzili property ale jen normalni metodu, dopadlo by volani takto:

\begin{lstlisting}
import datetime

class Pes(object):
    def __init__(self, jmeno, vek, vaha):
        self.jmeno = jmeno
        self.vek = vek
        self.vaha = vaha

    @property
    def rok_narozeni():
        return datetime.date.today().year - self.vek

pes = Pes('Alik', 1, 10)
pes.rok_narozeni
pes.rok_narozeni()
pes.vek = 2
pes.rok_narozeni()
\end{lstlisting}

Musime pridat zavorky (volani funkce) a nekde to neni uplne vhodne.

\subsection{Dedicnost}

Dedicnost je skladani trid ...

Pokud ma napriklad trida nejake atributy a metody muzeme v oddedenych tridat tyto metody a atributy vyuzivat.

Dedeni trid se dela takto, trida \lstinline|Pes| je oddedena od tridy \lstinline|Zvire|.

\begin{lstlisting}
In [1]: class Zvire(object):
   ...:     pass
   ...:

In [2]: class Pes(Zvire):
   ...:     pass
   ...:
\end{lstlisting}

Tady je realna ukazka jak dedeni funguje. V tride \lstinline|Pes| i \lstinline|Kocka| muzeme pouzivat atributy a metody tridy \lstinline|Zvire|.

\begin{lstlisting}
In [1]: class Zvire(object):
   def vydej_zvuk(self):
       print self.zvuk
   ...:

In [2]: class Pes(Zvire):
   ...:     zvuk = 'Haf'
   ...:

In [3]: class Kocka(Zvire):
   ...:     zvuk = 'Mnau'
   ...:

In [4]: pes = Pes()

In [5]: pes.vydej_zvuk()
Haf

In [6]: kocka = Kocka()

In [7]: kocka.vydej_zvuk()
Mnau
\end{lstlisting}

\subsection{Super}

Pokud ma rodic stejnou metodu jako potomek, potom plati metoda potomka. Pokud se chcete z potomka dostat na metodu rocice, musite pouzit funkci \lstinline|super|.

\begin{lstlisting}
In [1]: class Pes(object):
    def __init__(self, jmeno):
        self.jmeno = jmeno
    def stekni(self):
        print 'Haf %s!' % self.jmeno
   ...:

In [2]: class VelkyPes(Pes):
    def stekni(self):
        super(VelkyPes, self).stekni()
        print 'Jsem velky pes!'
   ...:

In [4]: alik = Pes('Alik')

In [5]: alik.stekni()
Haf Alik!

In [6]: rex = VelkyPes('Rex')

In [7]: rex.stekni()
Haf Rex!
Jsem velky pes!

\end{lstlisting}


